---
templateKey: article
title: 7.4 N记日报
slug: zao-bao
date: 2023-07-04T13:21:19Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: Ray

---
**1. 香港警方悬赏每人 100 万港元，通缉八名流亡海外的香港民主活动人士**

据[路透社报道](https://www.reuters.com/world/china/hong-kong-police-issue-arrest-warrants-eight-activists-2023-07-03/)，香港警方 7 月 3 日发出通缉令，并悬赏每人 100 万港元，通缉八名流亡海外的香港民主活动人士。被通缉者包括前立法会议员罗冠聪、许智峰、郭荣铿、前职工会联盟总干事[蒙兆达](https://ngocn2.org/article/2023-05-09-zhi-gong-meng-1/)、前“法政汇思”召集人任建峰，以及袁弓夷、郭凤仪和刘祖迪。

警方指控的他们的罪名包括煽动分裂国家、煽动颠覆国家政权，以及勾结外国或境外势力危害国家安全，同时在海外宣扬“港独”、“台独”等。这些罪行最高可判无期徒刑。警方表示将尽可能冻结被告的资产，并警告公众不要在经济上支持他们，否则将面临违法风险。香港特首[李家超表示](https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1707411-20230704.htm)完全支持及赞成警方悬赏通缉八人。他还说警方的做法是要发放讯息予港人和任何试图危害国家安全的人士，当局不会袖手旁观，所有国家的国家安全法律都有“域外效力”，《香港国安法》也一样。

美国和英国政府发表声明谴责香港警方悬赏寻求逮捕八名在海外的民主派活动人士的信息。[美国国务院发言人](https://www.voachinese.com/a/hong-kong-s-extra-territorial-application-of-the-national-security-law-20230703/7165546.html)马修・米勒（Matthew Miller）称，域外使用北京施加的《国家安全法》是一个危险的先例，威胁着全世界各地人民的人权与基本自由。[英国外交大臣](https://www.voachinese.com/a/uk-warns-china-over-bounty-for-hong-king-dissidents-20230703/7165298.html)詹姆斯・克莱弗利（James Cleverly）说：“我们不会容忍中国对英国和海外个人进行恐吓和压制的任何企图。英国将始终捍卫言论自由的普世权利，并挺身支持那些成为目标的人。” #香港国安法

**2. 第七届“709 人权律师奖”在伦敦颁奖：余文生、周世锋和邹幸彤获奖**

据[法广 RFI 报道](https://www.rfi.fr/cn/%E4%BA%BA%E6%9D%83/20230703-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8F%97%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BC%8F%E6%89%93%E5%8E%8B-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%9D%83%E5%BE%8B%E5%B8%88%E5%A5%96-%E6%98%93%E5%90%8D-709-%E4%BD%9C%E5%A3%B0%E6%8F%B4-%E9%82%B9%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E6%88%90%E9%A6%96%E4%BD%8D%E6%96%B0%E8%8E%B7%E5%A5%96%E8%80%85)，第七届“709 人权律师奖”颁奖礼于当地时间 7 月 2 日在伦敦的国际特赦组织英国分会举行，今年的获奖人包括：被囚禁的中国律师[余文生](https://www.rfi.fr/cn/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/20230525-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%B4%E6%9D%83%E5%BE%8B%E5%B8%88%E4%BD%99%E6%96%87%E7%94%9F%E8%AE%B8%E8%89%B3%E5%A4%AB%E5%A6%87%E5%A4%B1%E8%B8%AA%E5%90%8E%E5%90%8C%E8%A2%AB%E6%89%B9%E6%8D%95)、同样被囚禁的香港律师[邹幸彤](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/chinese-news-59865382)，以及刑满释放但仍处于监视之下的中国律师[周世锋](https://www.rfa.org/mandarin/Xinwen/7-12072022142900.html)。

合办机构之一的“人道中国”创办人周锋锁宣布得奖者名单时表示，人权律师的工作，彰显出无比的勇气，是人心未死的验证。第七届“中国人权律师奖”更名为“709 人权律师奖”，表彰的不只是中国的人权律师，更包括香港及其他地方受打压的律师。

三名得奖者的境况虽略有不同，但全都未能亲临现场领奖，须由友人代领。而联合举办此奖项的八个机构除促请中国释放或撤销监控三人外，亦呼吁各国及联合国警惕中共漠视人权及律师权利的后果及影响。自 2015 年“709 大抓捕”开始，有超过三百名律师及政治异见人士被捕及囚禁，刑满释放仍骚扰不断，包括被迫迁、被断水断电，被限制出境、被吊销执照、于敏感时期被软禁在家等，不少人更被迫流亡海外。

活动主办方包括来自英国的“29 原则”、位于美国的“中国人权”，以及台湾的民间司法改革基金会等机构。#人权律师

**3. “基因编辑婴儿”科学家贺建奎公开新研究计划，征集专家反馈**

据[财新网报道](https://www.caixin.com/2023-07-04/102072292.html)，一度因“基因编辑婴儿”引来牢狱之灾的贺建奎正在申请开展新的人类胚胎基因编辑研究。6 月 29 日，贺建奎通过个人社交平台账号发表了一篇研究提案，申请通过编辑人类胚胎基因，探索治疗阿尔兹海默症。他正在收集国内外科学家和伦理学家对这份提案的反馈意见，后续会对该提案进行修订。他并未透露该研究计划是向哪家机构提交。

提案强调，该实验不会将基因编辑后的胚胎移植到孕妇体内，将在政府批准和伦理审查通过后开展。基因编辑实验会首先在小鼠胚胎上进行，充分评估基因编辑小鼠的状况后再进行人类胚胎细胞实验。提案还表示，选择基因编辑技术时，将使用比 CRISPR 更安全的碱基编辑技术（base editing）。

2018 年 11 月，时任中国南方科技大学生物系副教授的贺建奎及其团队通过 CRISPR 基因编辑技术，对一对双胞胎婴儿胚胎细胞基因进行改造，并移植到孕妇体内，尝试使婴儿获得对部分艾滋病的免疫能力。该成果一经公开，旋即[引起轩然大波](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%BC%96%E8%BE%91%E5%A9%B4%E5%84%BF%E4%BA%8B%E4%BB%B6)，招致海内外学界和公众的广泛抨击，对基因编辑领域影响深远。2019 年 12 月，深圳市南山区人民法院对贺建奎案一审公开宣判。贺建奎、张仁礼、覃金洲等 3 名被告人因共同非法实施以生殖为目的的人类胚胎基因编辑和生殖医疗活动，构成非法行医罪，分别被依法追究刑事责任。贺建奎被判处[有期徒刑三年](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/science-50943522)，并处罚金人民币三百万元。 #基因编辑 #贺建奎

**4. 国际原子能机构报告称，日本福岛处理水排海符合国际标准**

据[日本共同社报道](https://china.kyodonews.net/news/2023/07/3476a558dad7-iaea.html)，关于东京电力公司福岛第一核电站处理水排放入海计划，检验计划安全性的国际原子能机构（IAEA）7 月 4 日公布综合报告，表示排海计划“符合国际安全标准”。报告还评估称，如果按计划分阶段排放，对人类和环境的辐射影响“极小”。

2011 年 3 月 11 日，福岛核电站在经历严重地震和海啸后发生严重事故，包括堆芯熔毁。此后 12 年多，被毁的反应堆必须继续用水冷却。由于雨水及地下水的渗透，受到放射性污染的水量每天都在增加。如今，在约 1000 个水池内容纳着超过 130 万吨水。福岛的运营商东京电力公司称，已经没有额外容纳的空间，因此，这些水将通过一个伸入海中约一公里的管道净化，用海水稀释后排放。不过，名为 ALPS 的水处理系统并不能将放射性元素氚过滤掉。东电和国际原子能机构则认为，这不会带来风险，因为水被稀释后，氚的含量很低，对人类和环境无害。

然而，排海遭到福岛县等地渔业人士等的强烈反对，中国和韩国也[提出批评](https://www.dw.com/zh/%E7%A6%8F%E5%B2%9B%E5%BA%9F%E6%B0%B4%E6%8E%92%E6%B5%B7iaea%E8%AF%84%E4%BC%B0%E4%B8%BA%E5%AE%89%E5%85%A8-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%8D%E5%AF%B9/a-66111067)。中国外交部发言人毛宁称，国际原子能机构的授权范围被限定于评估排海方案；报告不是日方排海的“通行证”，不能证明排海是处置核污染水唯一的、最安全的和最可靠的选项。韩国担心，该排放计划会对海洋环境以及人类健康带来负面影响。韩国政府迄今强调，将坚持对日本渔产品的进口禁令，直到人们对受污染水排放的忧虑消失为止。 #日本 #福岛核电站

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01
